<texts>
    <text author="Jules Vernes" title="Tour du monde en quatre-vingt-jours">
        Ce qui était certain toutefois, c'est que, depuis de longues années, Phileas Fogg n'avait pas quitté Londres.
        Ceux qui avaient l'honneur de le connaître un peu plus que les autres attestaient que -- si ce n'est sur ce chemin direct qu'il parcourait chaque jour pour venir de sa maison au club -- personne ne pouvait prétendre l'avoir jamais vu ailleurs.
        Son seul passe-temps était de lire les journaux et de jouer au whist.
        A ce jeu du silence, si bien approprié à sa nature, il gagnait souvent, mais ses gains n'entraient jamais dans sa bourse et figuraient pour une somme importante à son budget de charité.
        D'ailleurs, il faut le remarquer, Mr. Fogg jouait évidemment pour jouer, non pour gagner.
        Le jeu était pour lui un combat, une lutte contre une difficulté, mais une lutte sans mouvement, sans déplacement, sans fatigue, et cela allait à son caractère.
    </text>
    <text author="Alexandre Dumas" title="Les trois mousquetaires" >
        Un jeune homme... - traçons son portrait d'un seul trait de plume : figurez-vous don Quichotte à dix-huit ans, don Quichotte décorcelé, sans haubert et sans cuissards, don Quichotte revêtu d'un pourpoint de laine dont la couleur bleue s'était transformée en une nuance insaisissable de lie-de-vin et d'azur céleste. Visage long et brun ; la pommette des joues saillante, signe d'astuce ; les muscles maxillaires énormément développés, indice infaillible auquel on reconnaît le Gascon, même sans béret, et notre jeune homme portait un béret orné d'une espèce de plume, l'oeil ouvert et intelligent ; le nez crochu, mais finement dessiné ; trop grand pour un adolescent, trop petit pour un homme fait, et qu'un oeil peu exercé eût pris pour un fils de fermier en voyage, sans sa longue épée qui, pendue à un baudrier de peau, battait les mollets de son propriétaire quand il était à pied, et le poil hérissé de sa monture quand il était à cheval.
    </text>
    <text author="Jules Vernes" title="Tour du monde en quatre-vingt jours">
        Passepartout n'était point un de ces Frontins ou Mascarilles qui, les épaules hautes, le nez au vent, le regard assuré, l'oeil sec, ne sont que d'impudents drôles. Non. Passepartout était un brave garçon, de physionomie aimable, aux lèvres un peu saillantes, toujours prêtes à goûter ou à caresser, un être doux et serviable, avec une de ces bonnes têtes rondes que l'on aime à voir sur les épaules d'un ami. Il avait les yeux bleus, le teint animé, la figure assez grasse pour qu'il pût lui-même voir les pommettes de ses joues, la poitrine large, la taille forte, une musculature vigoureuse, et il possédait une force herculéenne que les exercises de sa jeunesse avaient admirablement développée. Ses cheveux bruns étaient un peu rageurs. Si les sculpteurs de l'Antiquité connaissaient dix-huit façons d'arranger la chevelure de Minerve, Passepartout n'en connaissait qu'une pour disposer la sienne : trois coups de démêloir, et il était coiffé.
    </text>
    <text author="Jules Vernes" title="Tour du monde en quatre-ving-jours">
        Passepartout -- onze heures et demie étant sonnées -- se trouvait donc seul dans la maison de Saville-row. Aussitôt il en commença l'inspection. Il la parcourut de la cave au grenier. Cette maison propre, rangée, sévère, puritaine, bien organisée pour le service, lui plut. Elle lui fit l'effet d'une belle coquille de colimaçon, mais d'une coquille éclairée et chauffée au gaz, car l'hydrogène carburé y suffisait à tous les besoins de lumière et de chaleur. Passepartout trouva sans peine, au second étage, la chambre qui lui était destinée. Elle lui convint. Des timbres électriques et des tuyaux acoustiques la mettaient en communication avec les appartements de l'entresol et du premier étage. Sur la cheminée, une pendule électrique correspondait avec la pendule de la chambre à coucher de Phileas Fogg, et les deux appareils battaient au même instant, la même seconde.
    </text>
    <text author="Voltaire" title="Candide">
        Il y avait en Westphalie, dans le château de M. le baron de Thunder-ten-tronckh, un jeune garçon à qui la nature avait donné les moeurs les plus douces. Sa physionomie annonçait son âme. Il avait le jugement assez droit, avec l'esprit le plus simple ; c'est, je crois, pour cette raison qu'on le nommait Candide. Les anciens domestiques de la maison soupçonnaient qu'il était fils de la soeur de monsieur le baron et d'un bon et honnête gentilhomme du voisinage, que cette demoiselle ne voulut jamais épouser parce qu'il n'avait pu prouver que soixante et onze quartiers, et que le reste de son arbre généalogique avait été perdu par l'injure du temps.
    </text>
    <text author="Descartes" title="Les méditations" >
        Davantage, sachant que la principale raison, qui fait que plusieurs impies ne veulent point croire qu'il y a un Dieu, et que l'âme humaine est distincte du corps, est qu'ils disent que personne jusques ici n'a pu démontrer ces deux choses ; quoique je ne sois point de leur opinion, mais qu'au contraire je tienne que presque toutes les raisons qui ont été apportées par tant de grands personnages, touchant ces deux questions, sont autant de démonstrations, quand elles sont bien entendues, et qu'il soit presque impossible d'en inventer de nouvelles : si est-ce que je crois qu'on ne saurait rien faire de plus utile en la philosophie, que d'en rechercher une fois curieusement et avec soin les meilleures et plus solides, et les disposer en un ordre si clair et si exact, qu'il soit constant désormais à tout le monde, que ce sont de véritables démonstrations. Et enfin, d'autant que plusieurs personnes ont désiré cela de moi, qui ont connaissance que j'ai cultivé une certaine méthode pour résoudre toutes sortes de difficultés dans les sciences ; méthode qui de vrai n'est pas nouvelle, n'y ayant rien de plus ancien que la vérité, mais de laquelle ils savent que je me suis servi assez heureusement en d'autres rencontres ; j 'ai pensé qu'il était de mon devoir de tenter quelque chose sur ce sujet.
    </text>
    <text author="Emile Zola" title="J'accuse" >
        Vous êtes sorti sain et sauf des basses calomnies, vous avez conquis les coeurs. Vous apparaissez rayonnant dans l'apothéose de cette fête patriotique que l'alliance russe a été pour la France, et vous vous préparez à présider au solennel triomphe de notre Exposition Universelle, qui couronnera notre grand siècle de travail, de vérité et de liberté. Mais quelle tache de boue sur votre nom - j'allais dire sur votre règne - que cette abominable affaire Dreyfus! Un conseil de guerre vient, par ordre, d'oser acquitter un Esterhazy, soufflet suprême à toute vérité, à toute justice. Et c'est fini, la France a sur la joue cette souillure, l'histoire écrira que c'est sous votre présidence qu'un tel crime social a pu être commis.
    </text>
    <text author="Emile Zola" title="Germinal" >
        L'homme était parti de Marchiennes vers deux heures. Il marchait d'un pas allongé, grelottant sous le coton aminci de sa veste et de son pantalon de velours. Un petit paquet, noué dans un mouchoir à carreaux, le gênait beaucoup; et il le serrait contre ses flancs, tantôt d'un coude, tantôt de l'autre, pour glisser au fond de ses poches les deux mains à la fois, des mains gourdes que les lanières du vent d'est faisaient saigner. Une seule idée occupait sa tête vide d'ouvrier sans travail et sans gîte, l'espoir que le froid serait moins vif après le lever du jour. Depuis une heure, il avançait ainsi, lorsque sur la gauche à deux kilomètres de Montsou, il aperçut des feux rouges, trois brasiers brûlant au plein air, et comme suspendus. D'abord, il hésita, pris de crainte; puis, il ne put résister au besoin douloureux de se chauffer un instant les mains.
    </text>
    <text author="Jean-Jacques Rousseau" title="Les confessions" >
        Que la trompette du jugement dernier sonne quand elle voudra, je viendrai, ce livre à la main, me présenter devant le souverain juge. Je dirai hautement: Voilà ce que j'ai fait, ce que j'ai pensé, ce que je fus. J'ai dit le bien et le mal avec la même franchise. Je n'ai rien tu de mauvais, rien ajouté de bon; et s'il m'est arrivé d'employer quelque ornement indifférent, ce n'a jamais été que pour remplir un vide occasionné par mon défaut de mémoire. J'ai pu supposer vrai ce que je savais avoir pu l'être, jamais ce que je savais être faux. Je me suis montré tel que je fus: méprisable et vil quand je l'ai été; bon, généreux, sublime, quand je l'ai été: j'ai dévoilé mon intérieur tel que tu l'as vu toi-même. Être éternel, rassemble autour de moi l'innombrable foule de mes semblables; qu'ils écoutent mes confessions, qu'ils gémissent de mes indignités, qu'ils rougissent de mes misères. Que chacun d'eux découvre à son tour son coeur au pied de ton trône avec la même sincérité, et puis qu'un seul te dise, s'il l'ose: je fus meilleur que cet homme-là.
    </text>
    <text author="René-François Sully Prudhomme" title="Ce qui dure" >
        Le présent se fait vide et triste,
        Ô mon amie, autour de nous ;
        Combien peu de passé subsiste !
        Et ceux qui restent changent tous.

        Nous ne voyons plus sans envie
        Les yeux de vingt ans resplendir,
        Et combien sont déjà sans vie
        Des yeux qui nous ont vus grandir !

        Que de jeunesse emporte l'heure,
        Qui n'en rapporte jamais rien !
        Pourtant quelque chose demeure :
        Je t'aime avec mon coeur ancien,

        Mon vrai coeur, celui qui s'attache
        Et souffre depuis qu'il est né,
        Mon coeur d'enfant, le coeur sans tache
        Que ma mère m'avait donné ;

        Ce coeur où plus rien ne pénètre,
        D'où plus rien désormais ne sort ;
        Je t'aime avec ce que mon être
        A de plus fort contre la mort ;

        Et, s'il peut braver la mort même,
        Si le meilleur de l'homme est tel
        Que rien n'en périsse, je t'aime
        Avec ce que j'ai d'immortel.
    </text>
    <text author="Antoine-Vincent Arnault" title="La feuille">
        - De ta tige détachée,
        Pauvre feuille desséchée,
        Où vas-tu ? - Je n'en sais rien.
        L'orage a frappé le chêne
        Qui seul était mon soutien.
        De son inconstante haleine,
        Le zéphyr ou l'aquilon
        Depuis ce jour me promène
        De la forêt à la plaine,
        De la montagne au vallon.
        Je vais où le vent me mène.
        Sans me plaindre ou m'effrayer,
        Je vais où va toute chose,
        Où va la feuille de rose
        Et la feuille de laurier.
    </text>
    <text author="Guillaume Apollinaire" title="Le Pont Mirabeau">
        Sous le pont Mirabeau coule la Seine
        Et nos amours
        Faut-il qu'il m'en souvienne
        La joie venait toujours après la peine.

        Vienne la nuit sonne l'heure
        Les jours s'en vont je demeure.

        Les mains dans les mains restons face à face
        Tandis que sous
        Le pont de nos bras passe
        Des éternels regards l'onde si lasse.

        Vienne la nuit sonne l'heure
        Les jours s'en vont je demeure.

        L'amour s'en va comme cette eau courante
        L'amour s'en va
        Comme la vie est lente
        Et comme l'Espérance est violente.

        Vienne la nuit sonne l'heure
        Les jours s'en vont je demeure.

        Passent les jours et passent les semaines
        Ni temps passé
        Ni les amours reviennent
        Sous le pont Mirabeau coule la Seine.

        Vienne la nuit sonne l'heure
        Les jours s'en vont je demeure.
    </text>
    <text author="Jean de La Fontaine" title="Le lièvre et la tortue">
        Rien ne sert de courir ; il faut partir à point.
        Le Lièvre et la Tortue en sont un témoignage.
        Gageons, dit celle-ci, que vous n'atteindrez point
        Sitôt que moi ce but. - Sitôt ? Etes-vous sage ?
        Repartit l'animal léger.
        Ma commère, il vous faut purger
        Avec quatre grains d'ellébore.
        - Sage ou non, je parie encore.
        Ainsi fut fait : et de tous deux
        On mit près du but les enjeux :
        Savoir quoi, ce n'est pas l'affaire,
        Ni de quel juge l'on convint.
        Notre Lièvre n'avait que quatre pas à faire ;
        J'entends de ceux qu'il fait lorsque prêt d'être atteint
        Il s'éloigne des chiens, les renvoie aux Calendes,
        Et leur fait arpenter les landes.
        Ayant, dis-je, du temps de reste pour brouter,
        Pour dormir, et pour écouter
        D'où vient le vent, il laisse la Tortue
        Aller son train de Sénateur.
        Elle part, elle s'évertue ;
        Elle se hâte avec lenteur.
        Lui cependant méprise une telle victoire,
        Tient la gageure à peu de gloire,
        Croit qu'il y va de son honneur
        De partir tard. Il broute, il se repose,
        Il s'amuse à toute autre chose
        Qu'à la gageure. A la fin quand il vit
        Que l'autre touchait presque au bout de la carrière,
        Il partit comme un trait ; mais les élans qu'il fit
        Furent vains : la Tortue arriva la première.
        Eh bien ! lui cria-t-elle, avais-je pas raison ?
        De quoi vous sert votre vitesse ?
        Moi, l'emporter ! et que serait-ce
        Si vous portiez une maison ?
    </text>
    <text author="Rudyard Kipling" title="If">
        Si tu peux voir détruit l’ouvrage de ta vie
        Et sans dire un seul mot te mettre à rebâtir,
        Ou perdre en un seul coup le gain de cent parties
        Sans un geste et sans un soupir ;

        Si tu peux être amant sans être fou d’amour,
        Si tu peux être fort sans cesser d’être tendre,
        Et, te sentant haï, sans haïr à ton tour,
        Pourtant lutter et te défendre ;

        Si tu peux supporter d’entendre tes paroles
        Travesties par des gueux pour exciter des sots,
        Et d’entendre mentir sur toi leurs bouches folles
        Sans mentir toi-même d’un mot ;

        Si tu peux rester digne en étant populaire,
        Si tu peux rester peuple en conseillant les rois,
        Et si tu peux aimer tous tes amis en frère,
        Sans qu’aucun d’eux soit tout pour toi ;

        Si tu sais méditer, observer et connaître,
        Sans jamais devenir sceptique ou destructeur,
        Rêver, mais sans laisser ton rêve être ton maître,
        Penser sans n’être qu’un penseur ;

        Si tu peux être dur sans jamais être en rage,
        Si tu peux être brave et jamais imprudent,
        Si tu sais être bon, si tu sais être sage,
        Sans être moral ni pédant ;

        Si tu peux rencontrer Triomphe après Défaite
        Et recevoir ces deux menteurs d’un même front,
        Si tu peux conserver ton courage et ta tête
        Quand tous les autres les perdront,

        Alors les Rois, les Dieux, la Chance et la Victoire
        Seront à tout jamais tes esclaves soumis,
        Et, ce qui vaut mieux que les Rois et la Gloire
        Tu seras un homme, mon fils.
    </text>
    <text author="Adam Douglas" title="Le guide du voyageur intergalactique" >
    "Vous ne voyez peut-être pas immédiatement le rapport mais c'est parce que mon esprit travaille à une vitesse tellement phénoménale et que je suis - c'est une très grossière approximation - trente milliards de fois plus intelligent que vous. Laissez-moi vous fournir un exemple. Pensez à un chiffre, n'importe lequel.
    - Euh, cinq.
    - Faux. Vous voyez ?
    Le matelas fut effectivement fort impressionné et comprit qu'il était en présence d'un esprit hors du commun."
    </text>
    <text author="Ray Bradbury" title="Fahrenheit 451" >
        Car, comme le dit Bradbury, "il y a plus d'une façon de brûler un livre", l'une d'elles, peut-être la plus radicale, étant de rendre les gens incapables de lire par atrophie de tout intérêt pour la chose littéraire, paresse mentale ou simple désinformation.
        Il n'était pas heureux. Il n'était pas heureux. Il se répétait ces mots. Ils résumaient parfaitement la situation. Il portait son bonheur comme un masque, la jeune fille avait filé sur la pelouse en l'emportant et il n'était pas question d'aller frapper à sa porte pour le lui réclamer.
    </text>
    <text author="1984" title="George Orwell" >
    Si tous les autres acceptaient le mensonge imposé par le Parti - si tous les rapports racontaient la même chose -, le mensonge passait dans l'histoire et devenait vérité. "Celui qui a le contrôle du passé, disait le slogan du Parti, a le contrôle du futur. Celui qui a le contrôle du présent a le contrôle du passé."
    Persuader consciemment l'inconscient, puis devenir ensuite inconscient de l'acte d'hypnose que l'on vient de perpétrer. La compréhension même du mot "double pensée" impliquait l'emploi de la double pensée.
    </text>
    <text author="Rudyard Kipling" title="Le livre de la jungle" >
    Buldeo expliquait maintenant comment le tigre qui avait enlevé le fils de Messua était un tigre fantôme, habité par l'âme d'un vieux coquin d'usurier mort quelques années auparavant.
    - Et je sais que cela est vrai, dit-il, parce que Purun Dass boitait toujours du coup qu'il avait reçu dans une émeute, quand ses livres de comptes furent brûlés, et le tigre dont je parle boite aussi, car les traces de ses pattes sont inégales.
    - C'est vrai, c'est vrai, ce doit être la vérité! approuvèrent ensemble les barbes grises.
    - Toutes vos histoires ne sont-elles que pareilles turlutaines et contes de lune? dit Mowgli. Ce tigre boite parce qu'il est né boiteux, comme chacun sait. Et parler de l'âme d'un usurier dans une bête qui n'a jamais eu le courage d'un chacal, c'est parler comme un enfant.
    </text>
    <text author="Rudyard Kipling" title="">
     Qu'est-ce que la Loi de la Jungle ?
     Frappe d'abord, puis donne de la voix.
     A ton insouciance même, ils voient que tu es un homme.
     Mais sois prudent.
     J'ai au coeur une certitude : la première fois que le vieil Akela manquera sa proie - et chaque jour il a plus de peine à agrafer son chevreuil - le Clan se tournera contre lui et contre toi.
     Ils tiendront une assemblée sur le Rocher, et alors... et alors... J'y suis ! dit Bagheera en se levant d'un bond.
     Descends vite aux huttes des hommes dans la vallée, et prends-y un peu de la Fleur Rouge qu'ils y font pousser ;
     ainsi, le moment venu, auras-tu un allié plus fort même que moi ou Baloo ou ceux de la tribu qui t'aiment.
     Va chercher la Fleur Rouge.
    </text>
</texts>
